**中華職業籃球聯盟**（****，簡稱****）是創建於民國八十二年，並自八十三年至八十八年之間，在[台灣營運的職業](../Page/台灣.md "wikilink")[籃球聯盟](../Page/籃球.md "wikilink")。最終因發展過快，欠缺完整性的規劃而宣告倒閉。

## 年度口號

  -
    元年　CU-BI-LA\!（酷斃啦！）
    二年　無
    三年　滾動的球，滾動的心
    四年　
    五年　

## 歷任會長

  -
    　[李鍾桂](../Page/李鍾桂.md "wikilink")　→　[陳韻如](../Page/陳韻如.md "wikilink")　→　[陳政忠](../Page/陳政忠.md "wikilink")　

## 營運始末

1993年八月，**[裕隆](../Page/裕隆納智捷籃球隊.md "wikilink")**、**[宏國](../Page/璞園建築籃球隊.md "wikilink")**、**[泰瑞](../Page/戰神籃球隊.md "wikilink")**（數度易主，但隊名一直維持為「[戰神隊](../Page/戰神籃球隊.md "wikilink")」）、**[幸福](../Page/幸福豹籃球隊.md "wikilink")**等四支球團宣布合組中華職業籃球聯盟。1994年，[泰瑞電子創辦人](../Page/泰瑞電子.md "wikilink")[洪敏泰](../Page/洪敏泰.md "wikilink")，台灣籃球界人士[洪濬哲](../Page/洪濬哲.md "wikilink")、[陳飛鵬](../Page/陳飛鵬.md "wikilink")，[宏國關係事業第二代](../Page/宏國關係事業.md "wikilink")[林鴻道](../Page/林鴻道.md "wikilink")，[裕隆汽車第二代](../Page/裕隆汽車.md "wikilink")[嚴凱泰及其妻](../Page/嚴凱泰.md "wikilink")[陳莉蓮](../Page/陳莉蓮.md "wikilink")，[幸福水泥](../Page/幸福水泥.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")[陳兩傳及其女兒](../Page/陳兩傳.md "wikilink")[陳韻如](../Page/陳韻如.md "wikilink")，五大勢力各自出資[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")2500萬元，成立「中華職業籃球股份有限公司」，專門負責營運。

中華職籃球季於1994年十一月正式開打，第一個球季（職籃元年）由創始四隊參賽；職籃二年（1995－1996球季）加入**[宏福](../Page/宏福公羊籃球隊.md "wikilink")**及**[中興](../Page/達欣工程籃球隊.md "wikilink")**（後更名**[達欣](../Page/達欣工程籃球隊.md "wikilink")**）等兩支新球隊；爾後中華職籃規模維持六隊，直至職籃五年（1998年未完球季）中華職籃解散為止。

比賽[電視轉播單位曾有TVIS](../Page/電視.md "wikilink")(現[年代MUCH台](../Page/年代MUCH台.md "wikilink")(1994\~1996年)、友聯衛星電視台（現[東森電視台](../Page/東森電視.md "wikilink")）及[華視等](../Page/華視.md "wikilink")；1998年，中華職籃與東森電視台發生合約糾紛，東森拒付轉播權利金，造成中華職籃財務不堪負荷，終於被迫停止營運。

對照同時期美國[NBA的歷史](../Page/國家籃球協會.md "wikilink")，中華職籃的歷史有兩個有趣的雷同之處：一是球衣顏色及款式雷同的[宏國象隊與](../Page/宏國象籃球隊.md "wikilink")[芝加哥公牛隊](../Page/芝加哥公牛隊.md "wikilink")，分別在兩個聯盟從1995－1996年到1997－1998年為止的三個球季贏得「三連霸」；二是兩個聯盟均因為商業糾紛，無法如常舉行1998－1999年球季——NBA經歷勞資糾紛引起的「封館」風波之後，於1999年上半年舉行縮短的球季，由深色球衣為黑色的[聖安東尼馬刺隊贏得總冠軍](../Page/聖安東尼奧馬刺隊.md "wikilink")；中華職籃卻在賽完1998年下半年部分賽程之後，永遠走入歷史；而在職籃五年未完成球季當中，戰績領先的[戰神隊](../Page/戰神籃球隊.md "wikilink")，巧合地也是一支「黑衫軍」。

中華職籃2000年舉辦短期「千禧紀念賽」希望再造職籃盛況。開幕戰[裕隆恐龍](../Page/裕隆納智捷籃球隊.md "wikilink")，對[宏國象隊](../Page/宏國象籃球隊.md "wikilink")。紀念賽打到三月底，[裕隆恐龍取得預賽第一](../Page/裕隆納智捷籃球隊.md "wikilink")，[達欣第六名](../Page/達欣工程籃球隊.md "wikilink")，總冠軍賽[裕隆恐龍](../Page/裕隆納智捷籃球隊.md "wikilink")，對[宏國象隊](../Page/宏國象籃球隊.md "wikilink")，[裕隆恐龍總冠軍賽三連勝](../Page/裕隆納智捷籃球隊.md "wikilink")，[陳信安獲得最有價值球員](../Page/陳信安.md "wikilink")，許多球隊重返業餘甲組籃壇，但中華職籃最後仍不幸倒閉。

## 規則特點

中華職籃競賽規則基本仿照[NBA](../Page/國家籃球協會.md "wikilink")；相較於國際[籃球規則](../Page/籃球.md "wikilink")，最大的差異包括比賽四節、每節12分鐘，防守球員對未持球的進攻球員不得包夾達三[秒鐘](../Page/秒鐘.md "wikilink")（否則即為「非法防守」）等。
職籃元年（1994－1995年球季）仿效[中華職棒聯盟採取上下半球季](../Page/中華職棒.md "wikilink")「季冠軍」爭霸模式；由於裕隆恐龍隊上下半季戰績均為第一，故直接成為[總冠軍](../Page/冠軍.md "wikilink")。職籃二年（1995－1996年球季）以後，因應聯盟的擴充，開始實施「季後賽」制度，由例行賽季戰績排名前四的隊伍分兩輪比賽爭奪冠軍頭銜；職籃二年及三年打進決賽的隊伍為宏國、裕隆兩隊，職籃四年由宏國、戰神兩隊爭霸，而宏國隊在三次決賽系列均獲勝封王。

為增加球賽精彩程度，中華職籃開放各隊引進四名外籍球員（在台灣俗稱「洋將」），可同時上場兩名；後又增加「[華裔選手](../Page/華裔.md "wikilink")」條款，各隊除前述不具所謂「華人血統」的「洋將」外，另可聘用一名具有「[華人血統](../Page/華人.md "wikilink")」的「華裔選手」。各隊除緣此條款引進[中國大陸及](../Page/中國大陸.md "wikilink")[香港等地出身的好手](../Page/香港.md "wikilink")，如[張學雷](../Page/張學雷.md "wikilink")、[陳政皓](../Page/陳政皓.md "wikilink")、[翁金驊等人以外](../Page/翁金驊.md "wikilink")，還有若干位所謂「混血」的「華裔選手」曾出現在中華職籃的賽場上。張學雷、陳政皓都是前中國大陸國手，從國家隊退役後，都先轉往新加坡發展，爾後被中華職籃球團邀請至台灣打球，張學雷加入幸福豹，陳政皓進入宏福公羊；翁金驊則是香港人，在戰神隊打球。另外，中華職籃的洋將政策上，一開始沒有做任何身高限制，以致於各球團每年競爭請長人洋將，宏國與裕隆都曾聘請七呎長人洋將；職籃四年才訂立規則，洋將限高208[公分](../Page/公分.md "wikilink")。

## 歷年排名

| 球季          | 冠軍   | 亞軍   |
| ----------- | ---- | ---- |
| 1994-1995\* | 裕隆恐龍 | \--  |
| 1995-1996   | 宏國象  | 裕隆恐龍 |
| 1996-1997   | 宏國象  | 裕隆恐龍 |
| 1997-1998   | 宏國象  | 高雄戰神 |
| 2000        | 裕隆恐龍 | 宏國象  |

## 獎項

| 球季        | 球季[最有價值球員](../Page/MVP.md "wikilink")      | 總決賽「[最有價值球員](../Page/MVP.md "wikilink") |
| --------- | ------------------------------------------ | --------------------------------------- |
| 1994-1995 | [東方介德](../Page/東方介德.md "wikilink")(裕隆)     | \--                                     |
| 1995-1996 | [鄭志龍](../Page/鄭志龍.md "wikilink")(宏國)       | \--                                     |
| 1996-1997 | [泰勒](../Page/泰勒_\(籃球員\).md "wikilink")(戰神) | \--                                     |
| 1997-1998 | [周俊三](../Page/周俊三.md "wikilink")(宏國)\*     | [鄭志龍](../Page/鄭志龍.md "wikilink")(宏國)    |
| 2000      | \--                                        | [陳信安](../Page/陳信安.md "wikilink")(裕隆)    |

  - 1994-95 只有職籃元年有"總冠軍"; 職籃二年以後, 因取消季冠軍制度, 只有一個"冠軍"/"決賽"系列,
    沒有也不需要有"總冠軍"/"總決賽"系列；各球季
  - 因得票數未過半，未獲正式承認。

## 參賽隊伍沿革

| 球季      | 球隊沿革                                  |
| ------- | ------------------------------------- |
| 1994～95 | [裕隆恐龍](../Page/裕隆恐龍.md "wikilink")    |
| 1995～96 | [宏福公羊](../Page/宏福公羊籃球隊.md "wikilink") |
| 1996～97 | [達欣虎](../Page/達欣工程籃球隊.md "wikilink")  |
| 1997～98 | [高雄戰神](../Page/富邦勇士籃球隊.md "wikilink") |
| 1998～99 |                                       |
| 2000    | [中廣戰神](../Page/富邦勇士籃球隊.md "wikilink") |

## 註腳

<references/>

## 相關條目

  - [超級籃球聯賽](../Page/超級籃球聯賽.md "wikilink")(SBL)
  - [中華職棒](../Page/中華職棒.md "wikilink")
  - [台灣職棒大聯盟](../Page/台灣職棒大聯盟.md "wikilink")

## 外部連結

  - [CBA中華職籃球員卡](http://www3.nccu.edu.tw/~g9751011/cba/cbaindex.htm)

[Category:台灣籃球](../Category/台灣籃球.md "wikilink")
[Category:籃球聯盟](../Category/籃球聯盟.md "wikilink")
[Category:1993年台灣建立](../Category/1993年台灣建立.md "wikilink")
[Category:1999年台灣廢除](../Category/1999年台灣廢除.md "wikilink")
[中華職業籃球聯盟](../Category/中華職業籃球聯盟.md "wikilink")